<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>WMS结算模块设计总结</title>
    <link href="/my-blog/2022/11/05/WMS%E7%BB%93%E7%AE%97%E6%A8%A1%E5%9D%97%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <url>/my-blog/2022/11/05/WMS%E7%BB%93%E7%AE%97%E6%A8%A1%E5%9D%97%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%80%BB%E7%BB%93/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>WMS全称：仓库管理系统（Warehouse Management System），以下提到WMS特指普冷内部系统WMS。仓库管理系统是为仓储行业提供的一套标准系统解决方案，对仓库的进出库货物管理，实现批次效期控制和追溯，能够准确的实时管理仓库货架上的货品库存信息，有效控制并跟踪仓库业务的物流和成本管理全过程。</p><p>普冷WMS提供入库业务、出库业务、调拨业务、退货业务、产品管理、货主管理、库位管理、库存管理等，支持多仓同时使用的SaaS平台。</p><p>目前普冷服务的业务场景有B2B和B2C两种业务类型，客户群体涉及商超、餐饮、电商等业务范围。客户数量种类繁多，业务操作场景复杂，仓储作业中产生的业务操作费随之复杂多样，造成了单证客服每月账单通过手工的方式难以统计，故需要迫切开发系统自动结算功能。</p><h2 id="前期思考"><a href="#前期思考" class="headerlink" title="前期思考"></a>前期思考</h2><p>在进行产品设计之前，首要的两个问题需要先了解清楚：</p><ol><li><p><code>现在手工账单是如何统计的？</code></p></li><li><p><code>普冷与各个客户签订的合同是怎样的？</code></p></li></ol><h3 id="手工账单"><a href="#手工账单" class="headerlink" title="手工账单"></a>手工账单</h3><p>废话不多说直接上图（图片中的数字经过处理）</p><p><img src="2022-11-01-09-22-06-1667265693573.jpg" alt="2C客户手工账单样例"></p><p><img src="2022-11-01-09-32-40-image.png" alt="2B客户手工账单样例"></p><p>从图片中我们可以看到手工账单主要分两大部分，一个sheet为本月每一个收费项目的总金额：invoice，剩下的sheet则为具体的运营操作明细。具体的计算方式都是通过一些函数将明细进行汇总处理之后，链接到invoice的数量列。</p><h3 id="客户合同"><a href="#客户合同" class="headerlink" title="客户合同"></a>客户合同</h3><p><img src="2022-11-01-09-54-59-image.png" alt="2B客户合同样例"></p><p><img src="2022-11-01-09-58-08-image.png" alt="2B客户合同样例"></p><p><img src="2022-11-01-10-06-18-image.png" alt="2C客户合同样例"></p><p><img src="2022-11-01-10-10-00-1667268565217.jpg" alt="2C客户合同样例"></p><p><img src="2022-11-01-10-12-43-image.png" alt="2C客户合同样例"></p><p>上述图片分别列举2B和2C几个合同的样例，每个客户的合同虽然不同，但是基本的原理和结构是一样的。</p><p>这里将当时我分析合同的逻辑描述一下：</p><ul><li><p><code>所有的合同报价中第一列都是收费项目，而收费项目则是说明都有哪些运营作业是需要收费的。</code></p></li><li><p><code>合同中的第二列基本上是说明这个收费项目的一些限制条件，比如下图，总结一下就是说同一个收费项目会根据不同的条件将运作产生的数据计算为不同的价格来收费</code></p></li></ul><p><img src="2022-11-01-10-32-25-image.png" alt="合同样例"></p><ul><li><code>2C部分还有阶梯报价的部分，如下图，我们看最右边的描述，有点像出租车的报价模式，起步价，每增加一件多收多少钱</code></li></ul><p><img src="2022-11-01-10-37-32-image.png" alt="合同样例"></p><ul><li><code>我们再来看下图，主要是收费单位这一列，这一列描述了收费项目是以什么标准进行收费的，有按照托、包裹个数、单子个数、箱数等等，我们这里往WMS系统的数据里面进行对照，无非就是把运营数据按照不同的维度进行了汇总计算，得出的一个数值，比如：（1）仓储费按托来收费的话，那就是要把库存数量值转化为托数；（2）打包费按照每个包裹的件数来收费，其实就是每个订单下面的明细数量总和。其他的收费项目都可已此思路进行推导出收费项目的收费单位到业务数据的表现形式</code></li></ul><p><img src="2022-11-01-11-15-13-image.png" alt="合同样例"></p><p>我们将一个合同进行刨析，拆分每一列来分析后，最终能总结出一个合同包含了三个部分：收费的项目、收费项目的条件、收费项目的计算方式。</p><p>然后我们再以产品的思维去考虑问题，基本能够抽象出具体的产品概念：</p><ul><li><p><code>计费项目</code></p></li><li><p><code>计费条件：对业务数据行的筛选条件</code></p></li><li><p><code>计费因子：对业务数据的不同维度的计算方式</code></p></li></ul><h2 id="业务抽象化"><a href="#业务抽象化" class="headerlink" title="业务抽象化"></a>业务抽象化</h2><h3 id="计费项目"><a href="#计费项目" class="headerlink" title="计费项目"></a>计费项目</h3><p>我们先说<strong>计费项目</strong>，这个也好理解，就是说明收的什么钱，具体到产品中也没有太多的逻辑，可以理解为就是一个类型，因而产品就首先得到一个系统功能：费项管理，功能很简单，我们这里就不展开讲述了。</p><p><img src="2022-11-01-11-37-08-image.png" alt="费项管理"></p><p>由于自身的业务原因，我们将费项管理之上又增加了一层：<strong>货主费项管理</strong>。</p><p>为什么会出现货主费项这一层呢？是因为不同的客户对于同一个费项的叫法不同，并且从用户的角度来看，更希望费项的名字能够更直观的表达出来具体的收费内容（当然，我们从合同中也能发现这一点）。从系统的角度而言，又不可能因为叫法不同，我们就重新开发一套费项计费方式。因而就又增加了这一层，而最原始的费项管理就真的变成了一种计费的类型。</p><p><img src="2022-11-01-11-46-18-image.png" alt="货主费项管理"></p><h3 id="计费条件"><a href="#计费条件" class="headerlink" title="计费条件"></a>计费条件</h3><p>计费条件就要带入具体的业务数据去看了，这样会更好理解一些。我们将合同中表格里面表述的内容用语句表达出来，就拿下面这幅图来说：</p><p><img src="2022-11-01-13-26-08-image.png" alt="合同样例"></p><ol><li><p>在计算仓储费的时候，如果库位是<strong>大库位</strong>，并且库位温区是<strong>冷冻</strong>的话，收费标准是 x元/托/天；</p></li><li><p>在计算仓储费的时候，如果库位是<strong>大库位</strong>，并且库位温区是<strong>冷藏</strong>的话，收费标准是 x元/托/天；</p></li><li><p>在计算仓储费的时候，如果库位是<strong>小库位</strong>，并且库位温区是<strong>冷冻</strong>的话，收费标准是 x元/托/天；</p></li><li><p>在计算仓储费的时候，如果库位是<strong>小库位</strong>，并且库位温区是<strong>冷藏</strong>的话，收费标准是 x元/托/天；</p></li><li><p>在计算入库装卸费的时候，如果是<strong>带托</strong>的，收费标准是 x元/托/次；</p></li><li><p>在计算入库理货费的时候，如果<strong>3&lt;= 品项&lt;=8</strong>的话，收费标准是 x元/托/次；</p></li><li><p>在计算入库理货费的时候，如果<strong>9&lt;= 品项</strong> 的话，收费标准是 x元/托/次；</p></li></ol><p>总结一下：什么东西在满足什么条件的时候，收费是什么。</p><p>那么我们又能从此分析中抽象出一个系统概念，费项需要能够支持各种维度的筛选条件，并且这些条件要能够支持多层的过滤，一层层筛选。</p><p>我们结合自己业务数据的实际情况，将可能会出现的筛选条件都统一出来，得出一个系统功能：<strong>条件管理</strong></p><p><img src="2022-11-01-13-39-56-image.png" alt="条件管理"></p><p>每一个条件其实就是对应一条数据的某个字段，熟悉数据库的同学可能会更好理解，数据库中的一列就可以做为一种条件存在。但是也是有前提的，并不是所有的列都可作为条件，必须是那种在一定的可变范围内的，例如：温区，对于冷链仓储来说，温区就那三四种。条件具体的使用方式，我们继续往下看，后面会慢慢带入。</p><h3 id="计费因子"><a href="#计费因子" class="headerlink" title="计费因子"></a>计费因子</h3><p>计费因子单纯从字面意思来看比较抽象，我们还通过举例的方式来 说明。</p><p>例如：我们都知道计算费用用数学公式表示就是：总费用 =数量 * 单价。单价是人定的，我们先不管，来看【数量】这个变量，带入具体的业务场景来看：仓储费 = 总托数 * 单价，那么我们是不是要先拿到这个总托数的值，然后系统才能去进行计算。</p><p>我们再看一个例子。</p><p>例如：出库拣货费 = 总箱数 * 单价，【总箱数】这个值我们也需要让系统进行计算出来。</p><p>好了，例子就说这两个，其他的费用计算都是同样道理，只是每个费用计算的时候这个因子的参考值不同而已。</p><p>综上，我们总结并设计了系统功能：<strong>因子管理</strong></p><p><img src="2022-11-02-11-48-40-image.png" alt="因子管理"></p><p>可以看出每个因子都定义了一种计算方式，具体到程序里面就是一个个方法，每个方法就是一个个小型的算法库。而这种方式又能做到无限扩展。</p><p>想必到这里大家应该有一些基本的了解了，可能会问，这三个东西咋用？好像没啥关联啊。是的，到目前为止他们还没有串起来，我们继续头脑风暴。</p><h3 id="三者整合"><a href="#三者整合" class="headerlink" title="三者整合"></a>三者整合</h3><p>我们在整理一下思路，要得到一个费项的费用，我们首先要选择一个<strong>计费项目</strong>，如果有条件的话再把<strong>计费条件</strong>加上，然后再选择一种<strong>计费因子</strong>，这样他们三者的关系就建立出来了。</p><p>首先我们要整合的关系是计费因子和计费条件，并且我们也只会将两者先进行关联整合，如下图：</p><p><img src="2022-11-02-13-34-44-image.png" alt="因子与条件关联"></p><p>图片所示为计费因子=库存托数(库位码)来举例，下面绑定了它可以按照什么样的条件来产生这个因子的值。</p><p>我们可以这样理解，有一群小朋友，我们现在要进行分组：</p><ul><li><p><code>分组方式一：5岁以下的一组，5到10岁的一组，10岁以上的一组；</code></p></li><li><p><code>分组方式二：男生一组，女生一组</code></p></li><li><p><code>分组方式三：先按照分组方式一分组，再按照分组方式二分组</code></p></li></ul><p>以不同的方式来分组得出的组数是不是不一样？上面的计费因子就等于小朋友分组后的组数，计费条件就是分组的方式，这样按照不同维度计算出来的结果就会不一样。这样的系统设计可以最大成度的覆盖更多的应用场景。</p><p>当然每一个因子能够支持的计费条件都是自己需要按照业务场景事先设定的，不是随便绑定的。</p><p>对于计费项目其实我们并没有和计费因子+计费条件进行绑定，因为就像前面说的计费项目就是一个类型一个说明，就好比拿仓储费来说，没有人规定只能从库存的数据上面计算仓储费，实际的业务场景也有可能会从出入库订单层面去计算仓储费。</p><p>另外不进行关系绑定，又能使系统支持的业务场景更加丰富，就算没有前面的实际业务场景，我们不进行关系绑定也无可厚非，如果你非要拿库存托数去计算订单操作费，计算出来的是错误的，也只能说明你自己配置错了。</p><p>还有一个原因就是系统架构设计的思维了，这个我也不知道怎么表述了…</p><p>当然，此处不绑定并不代表永远都不绑定了，请看图：</p><p><img src="2022-11-02-14-04-30-image.png" alt="三者整合"></p><p>上面所有的铺垫，其实就是为了得出这个图，好累啊。</p><p>下面那一行就是条件，并且是支持添加子条件，是一个树结构的设计，不同的条件呢，就会有不同价格，其实上面文字里面也有提到这一点。（额…界面样式可以吐槽，但是逻辑就是那样）</p><p>很好，我们已经得出了一个最基本的三者整合设计，发挥想象，结合业务场景，考虑可扩展性，考虑适配更多的场景，最后成果：</p><p><img src="2022-11-02-14-19-52-image.png" alt="合同明细配置1"></p><p>也可以是这样：</p><p><img src="2022-11-02-14-21-07-image.png" alt="合同配置明细2"></p><p>又或者是这样：</p><p><img src="2022-11-02-14-22-20-image.png" alt="合同配置明细3"></p><p>这样：</p><p><img src="2022-11-02-14-23-26-image.png" alt="合同配置明细4"></p><p>只有想不到，没有做不到（夸张句，请忽略）。</p><p>最终三者的整合已经全部呈现出来，而呈现的方式我们仍然是通过合同的方式将其绑定。我们在系统中增加了：<strong>应收计费配置</strong>，其实就是通过系统来呈现出一张完整的合同，如图：</p><p><img src="2022-11-02-14-27-53-image.png" alt="应收计费配置"></p><p>至此，我们通过刨析合同、场景分析，将一张纸抽象进了系统，配置出一个能让计算机程序识别的东西：<strong>应收计费配置</strong>。</p><p>结束了吗？No No No，这才刚进入正题。</p><h2 id="数据源"><a href="#数据源" class="headerlink" title="数据源"></a>数据源</h2><p>懂系统懂程序的同学看到这里应该已经有疑问了，既然是配置，那配置配好了咋用？谁来用？何时用？</p><p>这些问题我们先放放，最关键的一个东西：<strong>数据</strong>。</p><p>既然我们是在讨论WMS计费，那计谁的费？当然是业务操作所产生的数据费用。</p><p>数据呢？数据在WMS的业务数据库。</p><p>可是业务数据是非常细非常零散的数据，而我们计费都是取的不同维度下的总数，如果我们直接拿业务数据去处理的话，恐怕有点难度。从架构的角度来看，就不行，数据量运算逻辑大的话，会对业务数据库造成压力，可能导致宕机。</p><p>既然不能直接从业务数据库直接取，那就搞一个主从同步？从从库取数据。差不多是这个思路，但又不完全是，只对了一半。</p><p>还是要分析场景：</p><p>（<code>1）计费取到的都是按照不同维度下进行计算后的数据，业务数据库无论是主库还是从库都是没有办法直接取到的，从哪个库取都不合适</code></p><p><code>（2）系统计算费用的逻辑非常复杂，压力要进行分摊，不能集中在一个时间点处理或者一步全部处理完，容易宕机</code></p><p>基于以上考虑，再结合自己业务和系统的架构我们引入新的数据存储机制：<strong>业务数据中心</strong></p><p>整体的数据处理机制如图所示：</p><p><img src="2022-11-02-15-52-47-image.png" alt="数据抽取"></p><p>在进行ETL数据抽取时，我们已经按照相关的计费因子将系统的数据进行了提前计算，这样就同时满足了上面两点的顾虑。</p><p>存储到数据库中的数据大概是这样的：</p><p><img src="2022-11-03-09-19-09-image.png" alt="数据中心库"></p><p>通过右边的注释可以看出，数据中心的数据已事先计算，而计算好的数据又恰巧是对应我们计费因子的，这样在进行费用计算时只需要通过相关的因子去取对应列的数据即可，这样将压力进行分摊，提前处理，将系统资源合理分配开，这样对业务和应用都不会有较大的影响。</p><p>数据中心的数据我们是按天进行抽取的，我们也称之为：<strong>日结数据</strong>。</p><p>现在我们通过每天将业务数据抽取到数据中心产生每日的日结数据，解决了数据源的问题，接下来我们继续来说开头的那几个疑问，这些数据怎么用？何时用的问题。</p><h2 id="开始计费"><a href="#开始计费" class="headerlink" title="开始计费"></a>开始计费</h2><p>在开始之前，有必要简要说明一下整体计费的流程：</p><p><img src="2022-11-03-11-03-24-image.png" alt="计费流程"></p><p>流程如上图，分两步，先生成日结账单，再由日结产生月结账单。</p><ul><li><p><code>日结账单：每个客户每天会产生一份日结账单</code></p></li><li><p><code>月结账单：每个客户每个月按照账期将每天的日结账单汇总后，产生一份月结账单</code></p></li></ul><p>由数据中心产生日结账单，可以看到我们这里使用了批处理作业的方式，就是通过定时任务每天几点开始执行，而具体的处理逻辑，定时任务则是需要按照用户通过<strong>应收计费配置</strong>设置的每个客户合同的计费方式，如图：</p><p><img src="2022-11-03-11-20-00-image.png" alt="计费合同"></p><p>系统会参照上图的配置规则将数据中心的数据进行处理加工产生一条日结账单：</p><p><img src="2022-11-03-11-22-20-image.png" alt="日结账单"></p><p>具体的执行逻辑我们这里就不展示了，这是属于开发层面的东西。</p><p>从上述日结账单的图片中可以看出，每一个客户每天都会产生一条日结账单数据。</p><p>我们随便找一天数据，点击后面的【查看】可以看到里面具体的计费项目：</p><p><img src="2022-11-03-11-25-36-image.png" alt="账单费项"></p><p>这里所展示的货主合同费项就是此货主配置的应收计费配置里面的一条条配置。</p><p>而月结账单和日结账单一样，就是把多条数据进行汇总成一条数据的呈现方式，我们来看一条月结账单的费项明细：</p><p><img src="2022-11-03-11-29-13-image.png" alt="月结账单"></p><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><p>以上就是设计WMS结算模块的全部思路，当然本文章也不能将全部的细节都呈现出来，主要是记录本人在设计这一块功能时的整个历程以及是如何分析这一部分的内容，如何将业务场景进行一步步抽象成系统可识别语言。</p><p>文章的顺序虽然是先分析了合同，后抽象三个系统名词：费项、因子、条件，但是自己大脑还是要有一个整体的思路和布局，不然后面的数据中心的设计，也衔接不上前面定义的功能。</p><p>图片中的系统样子也不可能一步就实现的，也是通过后续上线后一步步完善的，用户提需求再进行开发，比如计费因子刚上线的时候也就10个左右，现在可以看到系统里面已经有几十个了，但是整体的架构和流程并未改动任何地方，现在的使用情况无非就是哪个客户的计费比较特殊，我们需要再重新定义一个新得计费因子来进行满足。</p><p>具体的使用情况，我这里就不做描述了，肯定不会差的，相信后面只会越来越好。</p><p>放眼整个WMS功能，本人自己觉得结费这一块做的应该是最好的，可圈可点，当然任何一个产品功能不可能满足所有的业务场景，是吗？？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>产品</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>系统设计</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>OMS设计总结</title>
    <link href="/my-blog/2022/10/24/OMS%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <url>/my-blog/2022/10/24/OMS%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%80%BB%E7%BB%93/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>普冷订单管理系统（下文统一使用OMS）是普冷WMS和TMS的订单入口，客户订单统一由OMS建单，经一定的逻辑处理后推送给下游系统进行作业。下游系统作业完毕之后，再将实际的作业数据进行回传OMS，整个数据流形成闭环。</p><p>目前OMS系统只处理ToB型业务订单，对ToC业务订单数据流暂不经OMS处理，仍然保持从ERP推送到普冷EDI，经EDI直接推送到WMS。电商订单实际发货信息也由WMS直接回传EDI，再由EDI回传ERP。</p><p>ToC业务的订单暂时不流入OMS考虑如下，这些考虑是结合普冷自身业务情况所得，不可一视同仁：</p><ul><li><p><code>ToC订单对时效性要求高，经OMS后多系统之间相互交互数据链条复杂，影响作业效率</code></p></li><li><p><code>同时对于电商来说订单取消概率大，多系统交互对于取消不及时，造成仓库错发误发，增大赔付率</code></p></li><li><p><code>另外OMS现今更大的作用还是服务与普冷仓配一体项目的作业流程，为了打通WMS和TMS系统，ToC订单目前只做仓储业务，没有必要再进入OMS</code></p></li></ul><h2 id="设计思想"><a href="#设计思想" class="headerlink" title="设计思想"></a>设计思想</h2><p>普冷整个系统数据流转图如下，下图为普冷业务最标准的仓配一体项目数据流转顺序：<br><img src="1666238182098.jpg" alt="数据流转图"><br>在此基础上还会有其他业务场景：纯仓储业务、纯运输业务以及仓配一体业务的其他数据流转方式。其他的业务场景表现到图中无非就是少一些步骤或者改变步骤的执行顺序，总体流程大同小异。</p><h3 id="OMS结构"><a href="#OMS结构" class="headerlink" title="OMS结构"></a>OMS结构</h3><p>从<strong>数据流转图</strong>中可以看出OMS在整个数据链路中所处的位置，OMS衔接了EDI和下游业务系统，是整个业务系统的中枢所在。</p><p>OMS在结构上设计为了两层结构：</p><ol><li><p><code>客户订单：客户原始订单</code></p></li><li><p><code>下游作业单：有原始订单根据不同的业务场景进行拆分，生成下游系统的作业单</code></p></li></ol><p>第一层和第二层的转换关系需要带入具体的业务场景进行说明会更好理解，我们按照普冷目前的业务场景进行细化，分别介绍在不同业务场景下两者的变化关系。</p><h4 id="仓配一体"><a href="#仓配一体" class="headerlink" title="仓配一体"></a>仓配一体</h4><p>仓配一体在实际业务中的表现用一句话概况就是，由普冷运输车队从普冷自由仓库提货后，送往客户指定目的地。</p><p>从这个场景中可以提炼出来，对于订单流的话，需要同时发往普冷的TMS和WMS系统，分别由车队排车和仓库发货。如果没有OMS的话，那么普冷两边的系统都要进行建单操作，人工操作麻烦。</p><p><img src="1666258067870.jpg" alt="仓配一体"></p><p>引入OMS的两层结构，OMS的第一层保留客户的原始订单需求，在OMS中通过一定的策略配置，将客户原始订单拆分成两份作业单，一份发往TMS：运输作业，一份发往WMS：出库作业。这样既保留了客户原始订单，又对照了下游作业类型，同时减少人工操作，系统结构清晰。</p><p>对于第二层中的两个作业类型，系统也并不是同步产生两个作业单，在设计初期考虑到实际场景是：当TMS的排程排车信息结果出来后，需要将排车信息随订单一起下发给仓库进行作业。所以系统在产生两层作业时，采用了异步处理的方式：</p><ol><li><p><code>第一层订单先生成运输作业</code></p></li><li><p><code>运输作业下发TMS</code></p></li><li><p><code>TMS排程排车信息回传OMS</code></p></li><li><p><code>OMS的运输作业单状态更新，自动生成仓库的出库作业，下发WMS</code></p></li></ol><p>这里主要解释仓配一体业务的结构，基于此结构，无论是纯仓储的业务还是纯运输的业务，在OMS的两层结构上无非就是少了一种作业类型而已，对于其他的系统流程和设计思想是一样的。</p><h3 id="核心引擎"><a href="#核心引擎" class="headerlink" title="核心引擎"></a>核心引擎</h3><p>OMS毕竟不只是为了仓配一体出库这一个场景而生的，既然是仓储业务，那必定会有入库、出库、调拨等作业类型，而仓配一体只是出库类型下面的一个业务场景。</p><p>这里再描述一个复杂的业务场景：仓配一体+仓间中转，有北京仓库出库，经普冷北京运输车队先送往上海仓库集货后再由上海车队送往上海的门店（可能具体的业务也不会发生，但是系统设计还是要考虑最复杂的场景）。</p><p>从这个场景中能提炼出来：</p><ol><li><p><code>北京仓库的出库作业</code></p></li><li><p><code>北京运输的运输作业</code></p></li><li><p><code>上海仓库的入库作业</code></p></li><li><p><code>上海仓库的出库作业</code></p></li><li><p><code>上海运输的运输作业</code></p></li></ol><p>这么多的单据如果是通过人工在OMS中生成，工作量同样是很大的。</p><p>因此，我们在OMS两层结构中引入了新的机制：<strong>事件</strong>，事件分为两个部分：事件因子和事件配置，我们同样以举例的方式来说明：</p><p><code>例如1：在上述场景中，仓配一体在OMS中需要先生成一个运输作业，那么这就是一个事件，我们将其抽象为因子，再具体到系统里面就是：什么样的订单在什么时候要先生成一个运输作业。</code></p><p><code>例如2：将生成的作业单需要推送给下游系统，同样是一个事件，这样我们就得出一个因子：自动将作业单推送给下游系统</code></p><p>最终我们在系统里面实现的结果如下：</p><p><img src="2022-10-24-14-15-24-image.png" alt="事件因子"></p><p>从上面表格中的事件因子名称不难猜出每个因子是做什么的，当我们把这些事件通过事件配置进行串联起来之后，我们就会得到以下结果：</p><p><img src="2022-10-24-13-43-06-1666590181345.jpg" alt="点击放大"></p><p>或者是这样：</p><p><img src="2022-10-24-13-44-06-image.png" alt="点击放大"></p><p>有了这样的事件配置之后，对应的订单将会按照这样此种配置场景进行执行：</p><p><img src="2022-10-24-13-50-07-image.png" alt="点击放大"></p><p>这一套事件配置不仅给用户展示了不同业务场景下多系统订单流数据的可视变化，同时也对用户建单作业省去了可量化的操作成本。此事件功能为OMS设计的<strong>核心</strong>功能，又是订单流处理的<strong>引擎</strong>所在。</p><p>以上则为OMS作为2层结构的所有设计思想。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>产品</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>系统设计</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于库存中心的思考</title>
    <link href="/my-blog/2022/10/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%BA%93%E5%AD%98%E4%B8%AD%E5%BF%83%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    <url>/my-blog/2022/10/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%BA%93%E5%AD%98%E4%B8%AD%E5%BF%83%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>普冷是一家仓储物流公司，现有仓库在全国有20多个，上线正式使用的系统有MDM、OMS、WMS和TMS。其中全国各仓统一使用一个WMS云平台进行作业，系统数据按照仓库级做数据隔离，每个仓库都有单独的货主、产品、订单和库存。<br>基于公司业务发展和管理层要求，现需要对全国主数据进行统一管理，并且此主数据能够承担整个普冷主数据中心的角色，因此引入了MDM（Master Data Management）的概念。<br>目前普冷的客户有些是全国仓性质的，比如A客户即在北京仓发货、又在上海仓发货，WMS按仓进行数据隔离，主数据资料存储了两份，一份在北京仓下，一份在上海仓下，而在MDM中只存储一份。<br>数据流程为：ERP推送数据到普冷EDI，EDI再将数据下发给MDM，MDM会按照配置规则将主数据分发到各仓的WMS系统。流程如下：<br><img src="./1665286798599.png" alt="图片1"><br>这样引入MDM后可以解决主数据统一管理的问题，但是对于数据层面来说毕竟是产生了新的数据，进入了新的表，产生了新的主键ID，这就是关键问题，下面说明这个问题造成的影响。<br> <code>说明：WMS内部主数据不统一并不是系统设计问题，引入MDM是从公司管理角度出发 </code></p><h2 id="需求说明"><a href="#需求说明" class="headerlink" title="需求说明"></a>需求说明</h2><p>现在普冷上线了OMS系统，但是只对订单层面做了功能实现，系统中并没有库存的概念。系统需要完善此项功能，基于两方面考虑：</p><ul><li>OMS需要具备库存管理功能，可以不需要像WMS一样细粒度管理，但是要有库存概念</li><li>部分业务场景进入OMS后，需要进行库存比对，以保证下游仓库库存量能够满足订单量</li></ul><h2 id="问题引入"><a href="#问题引入" class="headerlink" title="问题引入"></a>问题引入</h2><p>现在的库存管理是在WMS系统内部的，虽然是微服务架构但是和WMS的耦合度还是很强的，我们打算将库存管理从WMS解耦出来，做成库存中心，为什么要叫它中心？是因为OMS的原因，虽然OMS可以不管到像WMS那样细粒度的库存，但是OMS还是要有库存的概念存在的。</p><p>那么问题来了：OMS中用到的主数据是MDM，WMS用到的主数据是自己内部的数据，而现在的库存管理存储的数据是按照WMS的主数据进行存储的，所以现在的库存管理如果直接做成库存中心，OMS是无法查询库存对照关系的，因为两边的主数据是不一致的<br><img src="./%E7%9B%AE%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%82%A8%E7%BB%93%E6%9E%84.png" alt="目前的存储结构"></p><h2 id="期望效果"><a href="#期望效果" class="headerlink" title="期望效果"></a>期望效果</h2><p>将库存数据从WMS中解耦出来，抽象出一个库存中心，这样OMS和WMS就可以共用一份库存数据，两个系统也不需要考虑库存同步问题。<br><img src="./%E6%9C%9F%E6%9C%9B%E7%9A%84%E5%AD%98%E5%82%A8%E7%BB%93%E6%9E%84.png" alt="期望的存储结构"><br>如果两边都有库存的话，存储结构就会如下：<br><img src="./%E4%B8%A4%E4%BB%BD%E5%BA%93%E5%AD%98%E5%AD%98%E5%82%A8%E7%BB%93%E6%9E%84.png" alt="两份库存存储结构"><br>这样OMS的库存和WMS就需要考虑库存同步问题：</p><ol><li>入库</li><li>出库</li><li>库存修改</li><li>盘点</li></ol><p>等等一系列引起库存变动的操作都需要考虑同步问题，基于与之前外部系统做库存同步的接口经验来看，一是工作量很大，场景很多，需要全盘考虑，不能漏掉任何一处的业务场景；二是做好之后两边库存对账仍会有很大差异。基于以上遇到的情况这里不考虑<em><strong>两份库存的存储结构</strong></em>，当然还有一个原因是，普冷和外部客户系统是两个系统他们无法实现一个库存中心，而普冷是一个平台下的应用，库存中心的概念是合理的。</p><h2 id="初步想法"><a href="#初步想法" class="headerlink" title="初步想法"></a>初步想法</h2><p>既然要做库存中心，首先第一步要解决的就是把现在的库存管理从WMS系统中抽离出来，第二步要考虑上述提及的问题：主数据不统一，一份库存很难同时与两份主数据做对照关系。</p><p>第一步是纯技术问题这里不做过多阐述<br>第二步有三种解决方案（目前只想到了这三种方案）：</p><ol><li>库存中同时增加MDM和WMS主数据两个关系</li><li>库存中保留原结构还与WMS主数据保持一致，通过程序代码实现MDM主数据与WMS主数据的的关系进而找到对应的库存</li><li>对库存中心进行分层，分两层：WMS库存、OMS库存；在原来的库存基础上再拆分一层库存出来，重新对库存进行建模，使其满足OMS库存模型的设计，毕竟两者对库存管理的维度不同。</li></ol><h3 id="方案一"><a href="#方案一" class="headerlink" title="方案一"></a>方案一</h3><p>第一种想法是在现在的库存表中增加MDM主数据相关的字段信息，这个开发工程量很大，WMS的业务逻辑恐怕都需要进行调整，并且这样两边的耦合度太高，为了做一个库存中心而增大整个平台的耦合性不值得，所以这个方案也被排除在外，不考虑。</p><h3 id="方案二"><a href="#方案二" class="headerlink" title="方案二"></a>方案二</h3><p>对于方案二就是底层仍然使用一套表结构，所有的逻辑都要通过代码层面去实现，当然开发的难度会增加。这里我们不光要考虑两边主数据不一致需要映射的问题，还需要通过代码去处理OMS库存的模型问题，上面也一直提到，OMS的库存会和WMS库存的维度不同，而这一层关系如果使用代码来实现的话，恐怕需要一个很复杂的算法来支撑。</p><p>当然这个还是要看企业内部对OMS库存的管理维度，是否需要做到精细化管理，还是只是做一个简单的进销存。</p><p>这种处理方式其实有点像，目前我们和外部客户对接库存同步时的场景。内部和外部在进行库存接口同步时，我们不可能将WMS内的库存不经过任何处理，全部都传给客户，当然客户使用的各大ERP系统相信也不会去接受WMS内部如此细致的库存详情，具体到库位、托盘各个批属性等等。所以我们换个角度来看，现在的OMS就是外部客户的ERP，现在要进行库存同步，当然也不绝对是，OMS的库存可能要比客户ERP的库存稍微简单一点，因为不涉及前端电商销售的库存情况。</p><h3 id="方案三"><a href="#方案三" class="headerlink" title="方案三"></a>方案三</h3>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>产品</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>系统设计</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>B端产品 VS C端产品</title>
    <link href="/my-blog/2022/10/08/B%E7%AB%AF%E4%BA%A7%E5%93%81-VS-C%E7%AB%AF%E4%BA%A7%E5%93%81/"/>
    <url>/my-blog/2022/10/08/B%E7%AB%AF%E4%BA%A7%E5%93%81-VS-C%E7%AB%AF%E4%BA%A7%E5%93%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>一直都在做B端产品，并且接触到的系统是从0到1一点点做起来的，虽然没有做过C端产品但是之前看过些资料来说明B端产品与C端产品的区别，这里总结一下个人想法。其实对于<em><strong>B端产品</strong></em>和<em><strong>C端产品</strong></em>也可以看作是<strong>传统行业产品</strong>与<strong>互联网行业产品</strong>的对比。</p><h2 id="想法"><a href="#想法" class="headerlink" title="想法"></a>想法</h2><p><em>之前在小红书上面看到的一位大佬介绍两者的不同点简单进行以下总结(视频和博主找不到了，实在抱歉，可能会有偏差)：</em></p><ul><li><h6 id="用户粘性"><a href="#用户粘性" class="headerlink" title="用户粘性"></a>用户粘性</h6></li></ul><p>ToC产品更关注用户量的增长，需要在极短时间内实现大量的用户，要求时间短市场定位准确，来增加用户粘性。</p><p>ToB产品则是更注重对用户或者说企业问题的精准定位和解决方案，通常一个B端产品会在一个领域内做到极致，公司会经过长久打磨沉淀建立自己的品牌，与企业长久磨合最终形成用户增长和用户粘性。</p><ul><li><h6 id="产品设计"><a href="#产品设计" class="headerlink" title="产品设计"></a>产品设计</h6></li></ul><p>ToC产品的设计更注重个人用户在某些场景下的特定需求，要求页面美观操作简单等。</p><p>ToB产品更注重解决企业的实际问题，往往界面复杂功能众多，产品经理需要考虑整个链条的业务逻辑。</p><ul><li><h6 id="商业模式"><a href="#商业模式" class="headerlink" title="商业模式"></a>商业模式</h6></li></ul><p>ToC产品在商业化上注重用户付费量的积累，可以理解为每个用户可能每次付费10块20块积少成多，以及流量广告效应带来的收益等。</p><p>ToB产品更关注用户质的变化，大型知名企业所带来的口碑要比众多不知名小型企业要强许多，还有就是企业后续的续费问题代表了产品的真正价值。</p><hr><p><em>这里也从 苏杰老师的<a href="">《人人都是产品经理1.0》</a>摘录一些文章内容：</em></p><p><img src="1665219397225.jpg" alt="人人都是产品经理"></p><table><thead><tr><th>特点</th><th>典型的传统行业</th><th>互联网、软件行业</th></tr></thead><tbody><tr><td>行业形态</td><td>成熟行业</td><td>新兴行业</td></tr><tr><td>产品形态与成本结构</td><td>实物</td><td>虚拟物品</td></tr><tr><td>生命周期</td><td>几年</td><td>几个月</td></tr><tr><td>盈利模式</td><td>单一卖产品</td><td>多元盈利</td></tr><tr><td>用户心态</td><td>花钱买</td><td>免费用</td></tr></tbody></table><ul><li><h6 id="从行业形态上来看"><a href="#从行业形态上来看" class="headerlink" title="从行业形态上来看"></a>从行业形态上来看</h6></li></ul><p>传统行业的产品都比较成熟，有的软件已经存在十几年甚至几十年，哪怕不同产品供应商对于同一款产品他们的基本框架都是一样的，很难有一些重大创新。并且这样的产品对应的用户群体也是一样，用户都已经非常熟悉此类产品，也很难去改变用户的使用习惯。</p><p>比如：WMS、金蝶、泛微这一类B端系统</p><p>而互联网、软件行业就不一样，三天一小变、五天一大变，产品需要不断的创新突破，谁能先入为主谁就能够称王。</p><p>比如：淘宝、抖音、叮咚买菜这一类C端系统</p><ul><li><h6 id="从产品形态与成本结构来看"><a href="#从产品形态与成本结构来看" class="headerlink" title="从产品形态与成本结构来看"></a>从产品形态与成本结构来看</h6></li></ul><p>传统行业的产品多为实物，采购、仓储、物流等分工，产品研发出来以后，还有大量的制造成本，产品经理需要考虑如何打通整个供应链。</p><p>而互联网、软件行业无论是团队还是成本都是非常小，几个人就可以组建一个公司，几周就可以推出一款APP。</p><ul><li><h6 id="从生命周期来看"><a href="#从生命周期来看" class="headerlink" title="从生命周期来看"></a>从生命周期来看</h6></li></ul><p>传统行业的软件研发周期一般都是按年来算的，因为此类软件的产品形态决定了它的生命周期不得不需要花费这么久的时间去规划复杂的业务流程。</p><p>而互联网、软件行业则很短，现在也流行敏捷开发，产品的生命周期自然不言而喻。</p><ul><li><h6 id="从盈利模式来看"><a href="#从盈利模式来看" class="headerlink" title="从盈利模式来看"></a>从盈利模式来看</h6></li></ul><p>传统行业多为卖产品或者订服务，通过渠道分销，总之就是靠产品本身赚钱。</p><p>互联网、软件行业的产品大部分都是免费的，他们赚钱的渠道则是流量所带来的广告效益。</p><ul><li><h6 id="从用户心态来看"><a href="#从用户心态来看" class="headerlink" title="从用户心态来看"></a>从用户心态来看</h6></li></ul><p>传统行业软件用户买来之后，花了钱，哪怕有一个功能恶心到家了，也不得不用，自己掏的钱，咬着牙也得继续用，做不到说立刻再换一个。</p><p>互联网、软件行业的用户心态就不同了，毕竟是免费用的，哪里用着不舒服的自己就可以立马换一个，对于这种情况产品经理就比较痛苦了，要考虑用户的使用体验，交互设计，UI界面的美观度等等，真正体会到“用户是上帝”的感觉。</p><h2 id="最后"><a href="#最后" class="headerlink" title="最后"></a>最后</h2><p>从上面可以看出无论是看B端和C端还是看传统行业与互联网软件行业，他们的虽然分析的点不同但是表达的意思都是一样的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>产品</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>心得总结</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>仓储服务一体化平台</title>
    <link href="/my-blog/2022/10/08/%E4%BB%93%E5%82%A8%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%8C%96%E5%B9%B3%E5%8F%B0/"/>
    <url>/my-blog/2022/10/08/%E4%BB%93%E5%82%A8%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E4%B8%80%E4%BD%93%E5%8C%96%E5%B9%B3%E5%8F%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="SaaS平台介绍"><a href="#SaaS平台介绍" class="headerlink" title="SaaS平台介绍"></a>SaaS平台介绍</h2><p>基于SpringCloud开发的集订单管理(OMS)、仓储管理(WMS)、运输管理(TMS)与一体的SaaS平台</p><ul><li><h6 id="UMC【用户管理中心-User-Management-Center】"><a href="#UMC【用户管理中心-User-Management-Center】" class="headerlink" title="UMC【用户管理中心 User Management Center】"></a>UMC【用户管理中心 User Management Center】</h6><p>UMC提供整个平台的用户账号管理，通过Oauth2.0实现认证授权，各个平台单点登录，集成手机号验证登录、微信扫描登录。</p></li><li><h6 id="MDM【主数据管理-Master-Data-Management】"><a href="#MDM【主数据管理-Master-Data-Management】" class="headerlink" title="MDM【主数据管理 Master Data Management】"></a>MDM【主数据管理 Master Data Management】</h6><p>MDM提供整个平台的基础数据管理。功能有：客户管理、货主管理、产品管理、包装管理、地址管理、承运商管理、供应商管理、字典管理。</p></li><li><h6 id="OMS【订单管理系统-Order-Management-System】"><a href="#OMS【订单管理系统-Order-Management-System】" class="headerlink" title="OMS【订单管理系统 Order Management System】"></a>OMS【订单管理系统 Order Management System】</h6><p>OMS为整个平台的订单入口，统一派发统一监控。功能有：订单管理、任务计划管理、任务拆分、事件配置管理、节点监控、库存管理。</p></li><li><h6 id="WMS【仓储管理系统-Warehouse-Management-System】"><a href="#WMS【仓储管理系统-Warehouse-Management-System】" class="headerlink" title="WMS【仓储管理系统 Warehouse Management System】"></a>WMS【仓储管理系统 Warehouse Management System】</h6><p>WMS提供仓储服务功能，按照仓库维度做数据隔离。功能有：入库作业、出库作业、越库作业、库存作业、结算管理、电商发货、物流轨迹查询等。</p></li><li><h6 id="TMS【运输管理系统-Transportation-Management-System】"><a href="#TMS【运输管理系统-Transportation-Management-System】" class="headerlink" title="TMS【运输管理系统 Transportation Management System】"></a>TMS【运输管理系统 Transportation Management System】</h6><p>TMS承接仓储服务下游应用，为货物运输配送提供功能。功能有：作业单管理、计划单管理、运输单管理、可视化调度、结算管理等。</p></li><li><h6 id="AMS【预约管理系统-Appointment-Management-System】"><a href="#AMS【预约管理系统-Appointment-Management-System】" class="headerlink" title="AMS【预约管理系统 Appointment Management System】"></a>AMS【预约管理系统 Appointment Management System】</h6><p>AMS为WMS系统的上游应用，供应商通过在AMS系统中进行送货预约，预约成功之后信息推送到WMS。功能有：送货预约、预约审核、预约签到、预约叫号、预约调度、预约可视化管理、道口可视化管理、时间窗管理、供应商考核 </p></li><li><h6 id="EDI【客户数据交换系统-Electronic-Data-Interchange】"><a href="#EDI【客户数据交换系统-Electronic-Data-Interchange】" class="headerlink" title="EDI【客户数据交换系统 Electronic Data Interchange】"></a>EDI【客户数据交换系统 Electronic Data Interchange】</h6><p>  EDI是对接客户系统的入口，订单先经EDI处理，再流入OMS。功能有：接口鉴权、收货接口、发货接口、收货反馈接口、发货反馈接口、库存同步接口、库存异动接口、参数转换等</p></li></ul><h1 id="软件架构"><a href="#软件架构" class="headerlink" title="软件架构"></a>软件架构</h1><p><img src="729be84fe2e8d3295a888b322481bc1.jpg" alt="Saas平台架构图"><br><img src="1664256661450.jpg" alt="产品功能架构图"><br><img src="0efeb916b148d18eee7fd345993cc57.jpg" alt="EDI平台架构图"></p><h1 id="系统展示"><a href="#系统展示" class="headerlink" title="系统展示"></a>系统展示</h1><h2 id="登录"><a href="#登录" class="headerlink" title="登录"></a>登录</h2><p><img src="1664242603533.jpg" alt="图1"></p><h2 id="portal页"><a href="#portal页" class="headerlink" title="portal页"></a>portal页</h2><p><img src="1664242642377.jpg" alt="图1"></p><h2 id="UMC"><a href="#UMC" class="headerlink" title="UMC"></a>UMC</h2><p><img src="1664242724492.jpg" alt="图1"></p><h2 id="MDM"><a href="#MDM" class="headerlink" title="MDM"></a>MDM</h2><p><img src="1664242764166.jpg" alt="图1"></p><h2 id="OMS"><a href="#OMS" class="headerlink" title="OMS"></a>OMS</h2><p><img src="1664242813805.jpg" alt="图1"><br><img src="1664242875907.jpg" alt="图2"></p><h2 id="WMS"><a href="#WMS" class="headerlink" title="WMS"></a>WMS</h2><p><img src="1664242949650.jpg" alt="图1"><br><img src="1664243009337.jpg" alt="图2"></p><h2 id="TMS"><a href="#TMS" class="headerlink" title="TMS"></a>TMS</h2><p><img src="1664243179923.jpg" alt="图1"><br><img src="1664243231621.jpg" alt="图2"></p><h2 id="EDI"><a href="#EDI" class="headerlink" title="EDI"></a>EDI</h2><p><img src="1664243330417.jpg" alt="图1"></p><h1 id="原型设计"><a href="#原型设计" class="headerlink" title="原型设计"></a>原型设计</h1><p><img src="1664244070693.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244094573.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244123966.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244178035.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244286481.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244307046.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244345134.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244506026.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244533795.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244654305.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244736682.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244841078.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664244899895.jpg" alt="输入图片说明"></p><h4 id="思路展示"><a href="#思路展示" class="headerlink" title="思路展示"></a>思路展示</h4><p><img src="1664245044485.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664245062702.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664245104050.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664245273065.png" alt="输入图片说明"><br><img src="1664245471951.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664245548787.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664245584635.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664245618171.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664245653299.jpg" alt="输入图片说明"><br><img src="1664245701210.jpg" alt="输入图片说明"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>产品</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>工作成果</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
